---
categories:
- imprensa
- press release
- protesto
- manifestação
- drm
- html
- w3c
- ael
metadata:
  event_location:
  - event_location_value: Centro de Congressos de Lisboa
  event_start:
  - event_start_value: 2016-09-21 17:00:00.000000000 +01:00
    event_start_value2: 2016-09-21 17:00:00.000000000 +01:00
  slide:
  - slide_value: 0
  tags:
  - tags_tid: 19
  - tags_tid: 9
  - tags_tid: 173
  - tags_tid: 13
  - tags_tid: 10
  - tags_tid: 175
  - tags_tid: 176
  - tags_tid: 177
  node_id: 450
layout: evento
title: Manifestação contra algemas digitais no encontro da W3C
created: 1473374142
date: 2016-09-08
---
<div id="magicdomid1929" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b"><strong>LISBOA, Portugal -- Quinta-Feira, 08 de Setembro, 2016</strong></span></div><div class="ace-line">&nbsp;</div><div class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">A ANSOL - Associação Nacional para o Software Livre e a AEL&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">-&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">Associação Ensino Livre vão manifestar-se contra a incorporação de <a href="https://drm-pt.info/o-que-e-drm">Medidas de Carácter Tecnológico (DRM)</a> </span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">no HTML, a norma técnica que define a Web. A ANSOL e a AEL convidam todos os interessados a juntar</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">em</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">-se a eles no dia 21 de Setembro às 18:00 no Centro de Congressos de Lisboa, durante um encontro da World Wide Web Consortium (W3C), que define normas para a Web como o HTML e o CSS. Membros da W3C como</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">&nbsp;a</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">&nbsp;Microsoft,&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">a&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">Google e&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">a&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">Netflix têm vindo a fazer pressão para a incorporação de Encrypted Media Extensions (EME) no HTML. Isto faria com que o HTML deixa</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">s</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z b">se de ser uma norma aberta, de acordo com a legislação nacional. EME no HTML faria com que ele falhasse três dos cinco critérios na Lei das Normas Abertas (39/2011) e iria sacrificar injustificadamente a liberdade na Web.</span></div><div class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid48" class="ace-line"><img src="https://ansol.org/sites/ansol.org/files/Protest_Exterior_03.medium.png" alt="Protesto contra DRM no HTML, no encontro da W3C em Março de 2016" title="Protesto contra DRM no HTML, no encontro da W3C em Março de 2016" height="578" width="640">&nbsp;</div><div class="ace-line">&nbsp;</div><p><!--break--></p><div id="magicdomid1197" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">"Um dos grandes problemas em ter DRM inserido na especificação do HTML é que o DRM em si é composto por acções e processos não documentados, o que significa que o HTML5 passaria a não ser uma norma aberta de acordo com a Lei das Normas Abertas", diz Marcos Marado, presidente da ANSOL, acrescentando, "isto por si só tornaria o HTML5 inviável para ser usado pela Administração Pública Portuguesa, e noutros países que, como em Portugal, mandatam - e bem - que apenas Normas Abertas podem ser usadas."</span></div><div id="magicdomid1199" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2549" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">Empresas de streaming como o Netflix requerem que&nbsp;</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">os&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">utilizadores usem DRM -- também conhecido como "algemas digitais" -- nos seus próprios dispositivos, para os impedir de fazer operações que essas empresas não permitem nos media digitais, ainda que</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">&nbsp;sejam</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;permitidas por lei. "O DRM é conhecido por espiar os utilizadores, colocá-los em perigo ao expô-los a vulnerabilidades de segurança, e&nbsp;</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">limitando-os</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">ao tirar-lhes controlo dos seus próprios computadores", diz Paula Simões, presidente da AEL. O DRM já existe na Web, mas não na sua especificação. Tecnologistas e activistas das liberdades digitais avisam que DRM nas normas da Web tornarão mais barato e menos custoso politicamente impor restrições aos utilizadores, precipitando um aumento do DRM na Web.</span></div><div id="magicdomid50" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2378" class="ace-line"><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">O</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;protesto, com o apoio da Free Software Foundation, irá ocorrer a 21 de Setembro, das 18:00 às 22:00, no Centro de Congressos de Lisboa, onde a W3C irá ter o seu encontro. Os organizadores dão as boas vindas a todos aqueles que se preocu</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">p</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">am com a liberdade na Internet e no&nbsp;</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">s</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">oftware que queiram comparecer.</span></div><div id="magicdomid52" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2400" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">A W3C é um organismo não-governamental de tomada de decisões, constituída por corporações, entidades sem fins lucrativos e Universidades. A adição de DRM à norma HTML chama-se Encrypted Media Extentions e está a ser desenvolvida por um grupo de tecnologistas da indústria a trabalhar sob a alçada da W3C. É actualmente um rascunho em processo de revisão e testes, mas é esperado que até ao final de 2016 a W3C vote a sua ratificação como norma oficial para a Web.</span></div><div id="magicdomid54" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid54" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z" style="font-size: 13.008px; line-height: 1.538em;"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z" style="font-size: 13.008px; line-height: 1.538em;">Este ano, a W3C tem sido seguida por protestos contra o DRM. A última grande reunião da W3C, que ocorreu em Março de 2016, foi <a href="https://www.defectivebydesign.org/from-the-web-to-the-streets-protesting-drm">acolhida com a primeira</a></span><a href="https://www.defectivebydesign.org/from-the-web-to-the-streets-protesting-drm">&nbsp;manifestação de sempre</a> numa reunião deste organismo</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z" style="font-size: 13.008px; line-height: 1.538em;">.</span></div><div id="magicdomid2546" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2904" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">Zak Rogoff, gestor de campanhas da Free Software Foundation, organizou o protesto&nbsp;</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">de</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;Março. Disse: "Utilizadores da Web em todo o mundo estão preocupados com este esquema da indústria para criar um sistema de DRM universal para a Web. Inspiramo-nos com a ANSOL, AEL, e os activistas que irão protestar no encontro da W3C em Lisboa. Fazemos todos parte de um movimento unido pela liberdade na Internet, e a W3C não pode ignorar as nossas preocupações."</span></div><div id="magicdomid58" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2919" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">Informação adicional:</span></div><div id="magicdomid62" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; - ANSOL:&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z url"><a href="https://ansol.org/">https://ansol.org/</a></span></div><div id="magicdomid63" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; - AEL:&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z url"><a href="http://ensinolivre.pt/">http://ensinolivre.pt/</a></span></div><div id="magicdomid2941" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; - Lei das Normas Abertas (36/2011):&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z url"><a href="https://m6.ama.pt/docs/Lei362011-NormasAbertas.pdf">https://m6.ama.pt/docs/Lei362011-NormasAbertas.pdf</a></span></div><div id="magicdomid65" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; - Free Software Foundation:&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z url"><a href="https://www.fsf.org/">https://www.fsf.org</a></span></div><div id="magicdomid66" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; - Encrypted Media Extensions:&nbsp;</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z url"><a href="https://www.w3.org/TR/encrypted-media/">https://www.w3.org/TR/encrypted-media/</a></span></div><div id="magicdomid69" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2944" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">A ANSOL - Associação Nacional para o Software Livre é uma associação portuguesa sem fins lucrativos que tem como fim a divulgação, promoção, desenvolvimento, investigação e estudo da Informática Livre e das suas repercussões sociais, políticas, filosóficas, culturais, técnicas e científicas.</span></div><div id="magicdomid71" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid2952" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">A Associação Ensino Livre (AEL) tem como objectivos a promoção e utilização de Software Livre e de Conteúdos Livres, nomeadamente com licenças Creative Commons e Open Access ao nível do ensino, em Portugal, trabalhando para isso com professores, alunos, investigadores</span><span class="author-a-z84zmz90zkz81zz80zplqz81zz65zb6z67zyc">, bibliotecas</span><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;e instituições educativas.</span></div><div id="magicdomid73" class="ace-line">&nbsp;</div><div id="magicdomid74" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">Contactos:</span></div><div id="magicdomid75" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; ANSOL - contacto@ansol.org</span></div><div id="magicdomid76" class="ace-line"><span class="author-a-fqz69zz73zhz71zz72zz86zz76zz84zz65zpz122zz72zxz79z">&nbsp;&nbsp;&nbsp; AEL - admin@ensinolivre.pt</span></div><div class="ace-line"><hr></div><div class="ace-line"><p>(Due to several requests, ANSOL is now providing an English version of this Press Release,&nbsp;<a href="https://ansol.org/DRM-no-HTML-EN" title="English version">here</a>)</p><p>(Depois de vários pedidos, a ANSOL está agora a disponibilizar uma versão traduzida para Inglês deste Press Release,&nbsp;<a href="https://ansol.org/DRM-no-HTML-EN" title="English version">aqui</a>)</p><p>&nbsp;</p></div>
